%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
%  Fichier : ancetres.tex
%    Modif : sam. 14 sept. 2013 12:28
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{Mes ancêtres (les miens, mais aussi les vôtres)}

%TODO : Revoir la traduction pour la partie dépendance.
\citation{\propre{Bill}{Bryson}}{
If you go back sixty-four generations, to the time of the Romans, the number of people on whose cooperative efforts your eventual existence depends has risen to approximately one million trillion, which is several thousand times the total number of people who have ever lived!
}{Si vous remontez soixante-quatre générations, à l'époque des Romains, le nombre de personnes dont votre existence est dépendante des efforts coopératifs a atteint approximativement un milliard de milliards, ce qui est plusieurs milliers de fois le nombre total de personnes à n'avoir jamais vécues!}

\section{L'homme par rapport aux autres animaux}

Avant de chercher ses origines, regardons l'homme actuel.
D'abord, c'est le seul animal qui soit obligé de s'habiller.
Non, ce n'est pas parce que des mémères traitent mal leurs ersatz, qu'elles utilisent comme des peluches en leur mettant des manteaux, que les chiens ont besoin de s'habiller. 
Les chiens de traineaux ont juste des sortes de chaussons au bout des pattes pour dormir. 
Leurs conditions de vie sont autrement plus extrêmes que dans nos contrées.
Comme disait mon père (qui était vétérinaire), un chien n'est pas fait pour être sorti mais pour être rentré.
Je ne parle pas de pudeur, dans ce cas, ce n'est pas une obligation, mais un état d'esprit.

Je veux dire que l'homme qui voudrait se balader entièrement nu dans le désert va être brûlé très vite.
Ceux qui sont choqués par la nudité peuvent se promener en maillot de bain, la conséquence au niveau biologique serait la même 
Vous réalisez qu'il n'est même pas possible de profiter pleinement de la plus grande plage du monde ?
Ne me parlez pas de crème solaire, dans ce cas, ce serait équivalent à un vêtement.
Dans la majorité des endroits de la planète où l'homme habite, s'il ne se couvre pas, il tombe mortellement malade en peu de temps.
Ne me parlez pas des maisons avec le chauffage central, s'il n'avait pas besoin de vêtement, il pourrait dormir nu à la belle étoile.
Ce qui n'est pas le cas la majeur partie de l'année.

L'homme est aussi le seul animal dont la femelle ne peut pas accoucher toute seule.
En \propre[n]{x}{France}, nous sommes fragiles et il est nécessaire d'avoir un hôpital aseptisé avec un docteur et toute une assistance pour que la femme accouche.
Mais dans toutes les anciennes civilisations, la femme avait au moins besoin d'une sage-femme pour l'aider.
Que ce soit attesté dans les écrits des anciennes civilisation ou que ça ait été observé par les ethnologues dans les civilisations actuelles.
Remplacer le nom de sage-femme par autre chose ne change pas la problématique.
Il y a bien eu des femmes qui ont réussit à accoucher toutes seules en pleine nature.
Mais il y en a plus qui en sont mortes ou dont l'enfant est mort parce que personne n'a pu les aider.
Même lorsqu'une sage-femme pouvait aider pendant l'accouchement, la mort de la mère ou du nouveau né était fréquente.
Il n'est pas possible d'avoir des chiffres précis pour ce qu'il se passait il y a des centaines de milliers d'années.
Mais j'ai lu des estimations qui varient entre \Unite{30}{\percent} et \Unite{50}{\percent} pour la mortalité à la naissance.
Ce qui est énorme. 
Il faut reconnaître que ce qui est un cas général pour l'ensemble des animaux est quand même une exception pour l'homme.
Et ce n'est pas à l'avantage de l'homme.
Loin de là.

Attardons-nous encore un peu plus sur l'accouchement.
La péridurale, vous connaissez ?
Dans l'histoire de l'humanité, c'est très récent.
La \propre[n]{x}{France} est l'un des rares pays à la pratiquer de manière relativement systématique.
Les femmes préfèrent souvent ne pas sentir la naissance de leur enfant que de souffrir.
Là, mon point n'est pas de critiquer le choix des Françaises.
Je ne veux pas critiquer une personne qui n'a pas envie de souffrir lorsqu'il existe un moyen de stopper la douleur.
Loin de là.

Mon point est de dire que, non seulement la douleur peut-être telle que certaines femmes veulent être anesthésiées, mais qu'en plus c'est fréquent.
La raison est simple, le crâne de l'enfant est trop gros pour le bassin de la femme.
Ce n'est pas une figure de style.
Après la naissance, le cerveau continue de grandir à la même vitesse qu'avant la naissance (le nombre de neurones est identique, mais la matière continue de grossir).

L'enfant nait prématuré.
Dans le ventre de la femme, il n'y a pratiquement que le cerveau qui grandit.
S'il naissait vraiment à terme, il devrait naître à quinze mois et là, l'accouchement ne serait plus possible par voie naturelle.
Je n'arrive pas à considérer comme parfait un être qui a besoin de naître prématurément pour pouvoir vivre.
J'imagine mal un accouchement par césarienne à l'âge de pierre.
Cela se faisait dans l'antiquité seulement lorsque la femme était morte, pour essayer de sauver l'enfant.
La première césarienne réussit officiellement sur femme vivante date de \Annee{1500}.
Pendant quelques siècles, les césariennes ratées étaient largement plus nombreuses que les césariennes réussies (jusqu'en \Annee{1880} pour ceux que ça intéresse).

Il ne faut pas être trop négatif non plus.
L'homme est quand même l'animal qui a été le plus capable d'adapter son environnement à ses envies. 
Je n'ai pas écrit «~besoins~», c'est volontaire, c'est plus large.
Il est quand même le seul animal à avoir réussit à dominer l'ensemble des êtres vivants.

Pourtant, au niveau musculaire, c'est loin d'être un animal impressionnant par rapport à ceux qui existent autour de lui.
Il n'a pas non plus d'attribut lui permettant de s'imposer, sa mâchoire n'est pas spécialement puissante, ses ongles non plus et il n'a pas de cornes (enfin, pas au sens propre pour ceux qui en ont).
Mais, avec son cerveau et sa capacité à utiliser ce qui l'entoure, il a réussit à s'imposer.
C'est le seul être vivant qui, au lieu de s'adapter, réussit à adapter son environnement

Si l'homme est donc loin d'être parfaitement aboutit, il faut quand même lui reconnaître de grandes qualités.
Ce qu'il a réussit à faire malgré ses imperfections montre quand même certaines différences avec les autres animaux.
Par exemple, il a réussit à détruire la planète.
Non, je rigole, il est en train de la détruire, il n'a pas fini.
Plus sérieusement, il est en train de détruire ce qui lui permet de vivre.
C'est à dire que si l'homme continue sa pollution ou s'il y a une guerre nucléaire, l'homme risque de disparaître de la surface de la terre.
Mais la vie continuera.
Sans lui.

La vie serait probablement fondamentalement différente de celle que nous connaissons, avec d'autres espèces animales et végétales.
Le changement pourrait être semblable à la fin du règne des dinosaures, mais la vie continuera sans l'homme.
Mais avant de parler de la fin de l'humanité, il faut remarquer que l'homme a conscience des problèmes de pollution.
Sauf les Américains, mais il ne faut pas trop leur en demander.
C'est donc une bonne voie pour qu'il arrive à ne pas s'auto-détruire.
Et puis, en faisant un bilan de ce qu'a fait l'homme, il y a quand même eu plus de bonnes avancées que de mauvaises avancées, ce n'est pas si catastrophique.

\section{Qu'est-ce qu'un ancêtre ?}

Chaque personne a deux sortes d'ancêtres.
D'un côté ses ancêtres biologiques et de l'autre côté ses ancêtres culturels.
Mes parents, je les connaissais, je n'ai pas besoin de faire de recherche sur eux.
C'étaient mes ancêtres biologiques.
C'étaient entre autre mes ancêtres culturels.
Entre autre ne veut pas dire qu'ils ne m'élevaient pas eux même.
Ça veut dire que s'ils ont contribué à me léguer leur \Index{culture}, d'autres y ont aussi contribué.
Par exemple, mes copains d'école.

Que je vous parle de mes copains d'école comme de mes ancêtres culturels ne doit pas vous surprendre.
Par exemple, quand j'ai appris la vie en commun avec mes frères, c'était surveillé par mes parents.
J'ai aussi appris la vie en commun avec mes copains d'école, c'était aussi surveillé par les instituteurs.
Il n'y a pas vraiment de passage culturel par les gens de mon âge à ce niveau là.

Par contre, quand j'ai appris des gros mots, comme tout le monde (enfin, je me comprends), ce n'était pas par mes parents.
C'étaient mes copains d'école qui me les ont appris.
Ils m'ont donc légués une partie de ma \Index{culture}, même s'ils avaient le même âge que moi.
Même si certains considèrent que les mots vulgaires ne font pas partie de la culture.
Un peu plus tard, j'ai appris des chansons paillardes.
Vers 8/9 ans, je ne comprenais pas forcément toute la signification de ce que je chantais avec les copains.
Là, il est plus difficile de refuser d'admettre que les chansons paillardes font partie de la culture.
Mais ce n'est qu'un exemple, l'exemple le plus flagrant de passage de culture par ceux de mon âge.

Quand je parle de mes ancêtres, je parle donc des gens et des peuples dont l'histoire à modelé ma perception du monde.
C'est dans ce sens, qu'un enfant à la peau noire peut apprendre «~Mes ancêtres les Gaulois.~» à l'école sans que ce soit choquant.
Si cet enfant vit au milieu de Français depuis plusieurs générations, sa culture est aussi française.
S'il retrouve ses ancêtres biologiques qui vivaient il y a \Nombre{2000} ans en \propre[y]{x}{Afrique} et qu'il y retourne, ça risque de lui faire tout drôle.
Même si sa famille a conservé des traditions africaines, elle a aussi intégré des traditions françaises.
Traditions qui intègrent des traditions gauloises.

Si je ne parle pas de certains peuples, ce n'est pas parce que leur histoire a moins de valeur que celle de mes ancêtres.
C'est que leur histoire a peu influencé celle de mes ancêtres.
Le travail de compréhension est assez long pour que j'évite de m'éparpiller encore plus que nécessaire.

Au niveau culturel, mes proches ancêtres, ont influencé le monde entier.
Si ce n'est pas une chose dont je suis fier, c'est néanmoins un fait.
L'influence est une bonne chose, mais je trouve que la façon dont ça s'est produit est grave.
Je ne parle pas de l'esclavagisme (qui est quand même un gros problème, mais distinct et non limité à mes ancêtres), mais vraiment de l'influence culturelle.

Mes ancêtres ont débarqué dans des contrées lointaines et le choc des cultures était radical.
Toute la culture indigène s'est trouvée considérée comme périmée très rapidement.
Leurs armes étaient devenues des jouets.
Leur médecine était devenue de la sorcellerie.
Leur technologie était devenue inexistante.
Leur économie était devenue un troc périmé.
Leur organisation était totalement incapable de gérer une superficie de taille considérable.

Ces points étaient tellement importants qu'ils ont entrainés les autres points.
Leurs langues sont devenues inutilisables.
Leur mode vestimentaire est devenue un déguisement.
Leurs croyances sont devenues des superstitions.
Même leurs nourritures sont devenues périmées, les Africains ont arrêté de manger des chenilles (sauf de façon rituelle) sous l'influence des missionnaires (ce n'est qu'un exemple parmi d'autres). 

Les points suscités ne sont que des impressions.
Mes ces impressions étaient tellement ancrées qu'elles ont été considérées comme des réalités, souvent de manière inconsciente, par la majorité des personnes concernées.

Pour pouvoir devenir crédibles devant l'Europe et, ce qui est plus grave, à leurs propres yeux, ils ont dû abandonner totalement leur culture et la remplacer par la culture européenne.
Se moderniser est devenu pour eux une européanisation.
L'exemple le plus flagrant étant celui de la \propre[y]{x}{Turquie} avec \propre[y]{Mustafa Kemal}{Atatürk} au début du \siecle{xx} siècle.
C'est que je considère comme grave.
Certains pays ont été jusqu'à abandonner le vin pour le coca-cola.
Je n'ai rien contre le coca, c'est un bon remède contre les gastro-entérites.
Mais je n'irai pas en boire à la place du vin pour accompagner un bon repas.

Apprendre une autre langue pour échanger avec le reste du monde est important, mais il ne faut pas oublier sa propre langue (ou ses propres langues pour beaucoup de monde).
Je dirais même que d'apprendre l'anglais pour pouvoir parler avec un Chinois est une avancée.
Par contre, pendant mon service militaire en \propre[y]{x}{Allemagne}, j'ai fait plus de progrès en anglais qu'en allemand.
Ce que j'ai du mal à considérer comme une progression.
L'idéal aurait été qu'ils arrivent à inclure la technologie dans leur \Index{culture}.
Malheureusement, les Européens ont beaucoup contribué à ce que ce changement se fasse de mauvaise manière.

Maintenant, beaucoup de peuples ont perdu leurs bases.
Le problème du terrorisme islamiste actuel vient de là (comme je l'ai précisé, c'est ma vision des choses qui est exposée ici).
Des gens déboussolés qui se cherchent et qui sont utilisés par d'autres gens sans scrupule.

Je ne sais pas ce qu'il faut faire.
Ce que je sais, c'est que les Américains s'y prennent mal.
Ce n'est pas dur à remarquer, mais ça n'empêche pas de le souligner.
Je crois que si les gens connaissaient leur passé, ils pourraient retrouver leurs racines.
Comprendre ce qui s'est passé, comment nous en sommes arrivé là est important.
Pas pour pleurer sur le passé en cherchant un coupable, non, c'est inutile.
Mais pour savoir comment avancer en repartant sur de bonnes bases.

J'entends régulièrement parler de la \propre[y]{x}{Chine} avec sa civilisation multi-millénaire.
Cette expression sous entend trois choses qui me gênent particulièrement :

\begin{tuxliste}
\item la civilisation chinoise n'a pas bougée depuis des millénaires et n'a reçu aucune influence de l'extérieur~;
\item les autres civilisations sont très récentes et sont parties de rien~;
\item la plus grave à mes yeux, est que c'était mieux avant.
\end{tuxliste}
Cela montre surtout une méconnaissance du passé, je vais essayer de le montrer ici.

Vous pouvez avoir des ancêtres dont je ne parle pas (ou dont je ne parle que d'une courte période), vous devez quand même les considérer comme importants.
Ils sont largement aussi important que mes ancêtres.
Ils ne sont quand même pas aussi importants que moi, il ne faut pas exagérer non plus.
Comme je l'ai dit ci-dessus, si je n'en parle pas, c'est dans un soucis de cohérence.
Ce n'est pas parce qu'ils sont moins importants que ceux dont je parle, mais parce qu'ils ont moins influencés ceux dont je parle.
Je n'ai pas le temps d'étudier à un niveau satisfaisant toutes les cultures mondiales.
Ce n'est pas à moi de vous apprendre l'histoire de vos ancêtres.
Vous devez chercher à les connaître.

\section{Nos ancêtres biologiques}

Je sais que j'ai commencé par dire que je n'en parlerai pas.
Ce que je voulais dire, c'est que je n'étudierai pas spécialement cette partie.
mais je vais devoir  
